移民西班牙戴罩變「怪物」

移民西班牙戴罩變「怪物」

面對不斷上升的確診人數，馬德里政府建臨時醫院收容患者。

西班牙累計死亡人數過千，在歐洲僅次於意大利。移居當地的港人怒轟當地人民及政府未有認真對待疫情，視武漢肺炎為流感，甚至到現在仍呼籲民眾毋須戴口罩。在港外出戴口罩是常識，在那裏卻會被當作怪物。

fb專頁「香港+西班牙=港人西事俱樂部HK Spanish Club」版主林志衡（Steven）移民西班牙14年，現居於西班牙第三大城市華倫西亞市中心，亦是當地首宗武漢肺炎患者死亡的地方。疫情1月在中國爆發時，大批中國旅客到當地搶購口罩，當時售價為五毫歐元（約4.16港元）。Steven當時委託牙醫朋友採購口罩寄給香港的家人及自用，但一直不敢戴。

「歐洲政府冇認真對待」

相關新聞：停業抗疫 食肆陷兩難

「歐洲人對戴口罩唔重視，未爆發之前已經唔認真對待，覺得係流感、死亡率唔高、唔覺得流行、傳染性低。戴口罩會畀人覺得係怪物，投以奇怪目光。」直至首相桑切斯於本月14日宣佈進入緊急狀態15天後，人人自危，戴口罩人士才增多。不過，當地醫院物資短缺，口罩和防護服不足，政府除呼籲捐贈口罩予醫護外，亦繼續勸喻民眾毋須戴口罩，令Steven感到憤怒。「唔需要戴口罩，所有口罩只有醫護人員需要，戴咗都冇用」。他補充，口罩現在「有錢都買唔到」，他見到最貴售12歐元一個，即約100港元。

當地人民防疫意識低，除拒戴口罩，從積極參與聚集的活動上可見一斑。3月2日，西班牙已有83宗確診個案，但仍有逾五萬人走到街頭慶祝法雅節，一起喝酒、跳舞，「就好似喺皇后像廣場，有十萬人睇煙花」。直到本月10日，確診數字一日內增一倍至1,230宗時，省長才匆匆腰斬慶祝活動。林志衡認為措施來得太遲，擔心當中已有病毒傳播，未來一周的確診數字會因此增加，「失望，歐洲政府對疫情冇認真對待。望住意大利爆發咁多，都唔當一回事」。面對確診數字幾何級數上升，國家終進入緊急狀態，除購買必需品、藥品或工作外，民眾嚴禁離開自己住所。

林志衡 西班牙

料很快回復「攬錫」本性

由於Steven任職的公司有生產消毒用品，他需向公司申請上班證明，駕車上班途中，亦有警員會檢查工作證明。抵達公司時，Steven除了佩戴口罩，還有鞋套。超市亦規定顧客必須戴上手套、排隊時保持一米距離、盡量使用信用卡等。Steven留意到不少過往嘲笑別人戴口罩的人都乖乖戴罩，但只把口罩掛在下巴。

緊急狀態令頒佈後，街上路人寥寥可數，鬱悶在家的人民只好每晚8時在窗邊一起拍掌，為醫護打氣。Steven形容眾人情緒低落，「比較down，鄰居24小時困喺屋企，透過WhatsApp電子溝通，唔敢見面」。除擔心感染，Steven更擔心國家經濟飽受重大打擊，餐飲零售更是重災區。幸好政府已及時撥款資助企業，呼籲勿大批裁員。疫情何時完結仍是未知，Steven唯一肯定的是，熱情的西班牙人之後會回歸本性，繼續「攬攬錫錫」打招呼。

西班牙宣佈進入緊急狀態後，民眾湧到超市搶購糧食和日用品。 受訪者提供圖片

物競天擇，條路自己揀

明明一百年前西班牙流個陣唔戴唔比上電車，今日...

仲有椰撚未計呀！星期日唔去教會會死咁